### 追捕教宗亚历山大三世（6）

#### Tyrannical Rule in Italy 在意大利的残酷统治

尽管巴巴罗萨曾对维罗内联盟成员以及特雷维索弹劾帝国官员在意大利地区索求无度而表示过歉意，但在1164-1166年他离开意大利的时候，帝国在意大利的行政管理变得更加残酷和腐败。博索表示在维罗内联盟成立后，巴巴罗萨变得非常不信任意大利人，以至于他只愿意任命德意志人担任帝国的行政长官。他还夸张地表示，在米兰，一个克雷莫纳人或者帕维亚人甚至会比一个德意志人更遭人痛恨，但如阿塞伯·莫雷纳提名的大多数人——数量多到无法逐一列举——都是德意志人。

1164年9月4日列日主教亨利去世至巴巴罗萨返回德意志前，皇帝安排格伦巴赫的马克瓦特三世（Markwart III of Grumbach）负责米兰的事务。博尔吉（Borghi）的居民向他赠送了价值14帝国镑的银质器皿，希望能够博得他的同情——然而这也没用。他禁止米兰市民和部分农民使用猎犬、网子、陷阱或者挖坑来打猎。【草，那你这是要让人徒手抓吗？】马克瓦特还将每年征收土地税的工作委派给了5个意大利人下属。对于耕种不到20年的土地，马克瓦特指使他们对刈割的草地和砍伐的木材征税。为了征收这种税款，官员们甚至专门编纂了一份地籍，列出了所有牛的皮毛、炉灶和车轮，米兰匿名者表示后来这本书被称为“苦难与悲伤之书”。这次征税可能是米兰在其领地内向农村人口征税的延续，而并非帝国在意大利地区征收的一般税款。马克瓦特的意大利人属下要求农民上缴500头猪，每头猪价值6先令，还有1000车木材和干草以及数量不详的鸡和鸡蛋。当砍伐的木材用完后，他们命令农民从每一轭（yoke）土地上都要搜刮出一车木材，否则便要支付6个帝国便士。农民们还需要运送建造房屋的梁木、木板；建造栅栏的柱子还有木桶的铁箍，并从米兰的废墟中运送梁木和石头到帕维亚进行建造。1165年7月，马克瓦特要求居民们在18天之内再上缴400镑。如果无法在规定日期上缴，他们要么需要在之后支付双倍的金额，要么直接被没收财产。1166年，来自莱茵地区的迪茨伯爵亨利二世（Count Henry II of Diez）成为了马克瓦特的继任者，他向博尔吉的居民征收了1500镑的税款（fodrum）。博索甚至还指控巴巴罗萨的代理人允许其部下强奸伦巴第人的妻女，而没有得到任何惩罚——“即便是异教徒也不会允许这种罪行毫无代价地发生。”

人们通常认为米兰匿名者还有博索的记载是有偏向性的，然而即便是《莫雷纳编年史》的匿名续编者——很可能是奥托·莫雷纳本人的记述，在洛迪加入伦巴第联盟之后，同样也是持批评态度的。编年史学家们坚持认为，如果帝国官员们只是在合法范围内替皇帝征收税款，那么不应该有人会表示反对或者因此受到伤害。但恰恰相反，巴巴罗萨委任的官员们对每一个人——主教、贵族、执政官乃至几乎所有伦巴第人，无论身份地位，无论他们是出于发自内心的爱戴还是恐惧，都敲诈勒索了几乎超过合法金额7倍的税款。米兰人不得不从他们的土地收成中支付如此多的苛捐杂税，以至于“只有三分之一的盈余”，他们受到的打击特别大。贵族、农民和乡绅每年每户还要缴纳3个先令。通航河道旁的每个磨坊主被征收24便士，非通航河道附近的磨坊主被征收3先令。渔民必须交出三分之一的渔获。如果猎人在未经官员许可的情况下杀死动物和鸟类，他必须交出猎物，并受到财产——有时甚至是人身上的处罚。皇帝不承认城堡拥有者的领主权利，即便他们的祖先已经行使这样的权利三百多年了。编年史家表示，伦巴第人还不得不忍受了其他许多类似的压迫，他们早就习惯过自有的好日子了，因此认为这是无法容忍的。编年史学家还强调，他们没有采取任何措施来保护自己或他人的财产，因为他们还在期待皇帝回来后能够拨乱反正。但巴巴罗萨没有听取他们的意见与抱怨，这导致了帝国的统治在意大利地区崩溃。

格特鲁德·戴贝尔（Gertrud Deibel，大概是个德国历史学家，没查到……）试图在20世纪30年代初通过汇编所有关于巴巴罗萨在意大利地区筹集资金的参考资料来证明，虽然他的意大利远征转移了他对于在德意志地区加强皇室权威的注意力——这种看法是标准的小德意志思想（Kleindeutsch）对霍亨斯陶芬政策的批判——但至少应该是有利可图的。拉赫温大概是根据其从大法官那里得到的消息表示，巴巴罗萨每年从其在隆卡利亚会议中收回的摄政权里获益超过3万镑。1185年皇帝指控克雷莫纳由于在1176年阻止伦巴第联盟，导致帝国损失了近30万马克，即55万5千帝国镑。诺曼编年史学家托里尼的罗伯特（Robert of Torigny）是圣米歇尔山修道院的院长，他记载道，1164年巴巴罗萨从伦巴第地区获得的总收入为5万马克，即8.4万镑。如果罗伯特的报告是可靠的话，那么巴巴罗萨在伦巴第地区的收入在12世纪60年代将仅次于亨利二世从英格兰以及诺曼底地区获得的收入。然而我们对巴巴罗萨的开支几乎一无所知。大部分的钱肯定是用于支付他军事行动的费用——其中最主要的是给诸侯们的礼物和补助金，还有雇佣兵的工资以及补给物资。没有证据表明他在德意志地区有多大的盈余。所以，虽然巴巴罗萨可能在伦巴第地区的税款很可能为他的意大利战役提供了资金，但很难说这些战役在经济上有什么积极意义，更不用说政治上了。
